\section{Programación de equipos}
\label{sec:programación_de_equipos}

Dentro de las actividades realizadas, se deseaba utilizar un sistema previamente
diseñado para el conteo automático de peces en centros de cultivo. Este sistema
necesitaba ser puesto en marcha, para lo que era necesario hardware que pudiera
llevar el algoritmo testeado a la práctica. Un computador con componentes de
ultima generación y un sistema capaz de grabar bajo el agua fueron necesarios.

Puesto que era necesario procesar el video grabado bajo el agua, se pensó en
varios métodos para transmitir video. Dentro de los métodos para hacer este tipo
de transmisiones, uno de los más utilizados, es el de las cámaras IP. Dado que
permiten un largo alcance y transmisión en tiempo real. En principio no se
estaba seguro de que distancia debía cubrir el sistema de grabación, pero no
deberían ser más de 100 metros. Con dicha información, y aprovechando que no
superarían la distancia máxima que un cable de red puede proveer, se da la idea
de utilizar TCP/IP como protocolo de transmisión. Para ellos era necesario
entonces: que las cámaras pudieran grabar bajo el agua, cables que puedan
soportar condiciones extremas como las de un centro de cultivo en medio del mar
y que la transmisión de datos sea confiable.

En el mercado existen cámaras IP resistentes al agua, pero estas no soportarían
las condiciones de un centro de cultivo (en el cual las corrientes puede
terminar por estropear el sistema) dado que están pensadas en soportar lluvias
para estar fuera de las casas. Con esta perspectiva, el equipo se vio enfrentado
a recrear el sistema de transmisión. Para esto, la manera más sencilla, de
levantar un prototipo para poder mantener el sistema funcionando, fue: tomar
\textit{webcams}  y enlazarlas a una Raspberry Pi y este sistema perfeccionarlo
para soportar condiciones climáticas adversas. Gracias a la experiencia en este
terreno de la empresa, no fue complejo conseguir materiales para poder sellar
los sistemas y dejarlos estancos para su operación bajo el agua.

Otra necesidad a cubrir era la alimentación del sistema bajo el agua. Las
cámaras IP convencionales utiliza un modo de transmisión de energía conocido
como \textit{Power Over Ethernet} o POE, el que permite, con el mismo cable de
red con el que se pasan datos, alimentar el sistema. Era evidente para el equipo
de desarrollo que la solución a implementar era la descrita. La forma
convencional de implementar esto con una Raspberry Pi es utilizando un adaptador
conocido como \textit{Hat POE} o adaptador POE, para la placa. Este adaptador
permite alimentar utilizando este medio al sistema completo.

En la práctica, las cámaras debería poder moverse para ajustar la grabación a
las necesidades de la mejor manera posible. Para esto se diseño un soporte con
un par de servomotores que permiten mover las cámaras en dos ejes, acimut y
elevación, los cuales permiten ajustar los ángulos de visión de mejor manera.

Cada sistema de grabación cuenta entonces con: una cámara web, un disco de
almacenamiento de 500 GB, una Raspberry Pi, un sistema de estancamiento, dos
servomotores, un \textit{hat POE}. El resultado final se puede ver en las
figuras \ref{fig:perfil}, \ref{fig:interior}, \ref{fig:desarmada} y
\ref{fig:camara}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/camara_perfil.jpeg}
\caption{Cámara de perfil. En el interior se encuentra el sistema descrito, para
el caso del prototipo varias conexiones se realizan mediante cables USB, algunos
de estos levemente modificados para evitar una extensión muy larga del cable.}
\label{fig:perfil}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/interior_1.jpeg}
\caption{Interior del sistema. En esta figura se puede ver mejor el interior y
las conexiones. El contenedor blanco fue diseñado e impreso en 3D para poder
mantener el sistema fijo dentro del contenedor estanco.}
\label{fig:interior}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/desarmada.jpeg}
\caption{Otro tipo de cámara desarmada. Un prototipo diferente, pero con el
mismo propósito, fabricado para otro tipo de cámara web, pero que puede cumplir
con el mismo propósito.}
\label{fig:desarmada}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/camara.jpeg}
\caption{Cámara de frente. El domo circular permite que la cámara tenga un
amplio rango de visión, esto, junto con los servomotores, le dan agilidad para
operar.}
\label{fig:camara}
\end{figure}



Del lado de la recepción es necesario entonces: Un computador capaz de procesar
el video en tiempo real, un Switch POE para crear la red local con el sistema,
una UPS para mantener el sistema seguro y un generador para alimentarlo en
aquellos centros donde no se cuenta con una alimentación constante.

El computador en cuestión debió ser armado de manera personalizada para la
empresa, para lo que se compraron todas las partes por separado y armó por el
equipo de trabajo en una tarde. En resumen, el computador cuenta con las
siguientes características:

\begin{itemize}
\item Una tarjeta gráfica NVIDIA 3070,
\item Un procesador AMD Ryzen 7 5800X,
\item 32 GB de RAM y
\item 2.5 TB de memoria.
\end{itemize}
Suficientes para tareas de visión computacional. Para la empresa el computador
en sí es una buena adición, puesto que, además de validar el modelo de conteo de
salmones, puede ser utilizado en futuros proyectos para los cuales también
trabajarán con procesamiento de datos. En cuanto al sistema operativo, corre
Ubuntu 20.04.

Puesto en evidencia el Hardware a utilizar, la parte del software se divide en:

\subsection{Sistema de grabación}
\label{sub_sec:sistema_de_grabación}

Para mantener el sistema de grabación, se decidió grabar el video en las mismas
Raspberry, además de transmitir el video al computador de procesamiento, de este
modo existe redundancia de los datos, en caso de cualquier accidente. Es
necesario destacar que existen tres cámaras grabando siempre, puestas en
diferentes ángulos.

Una trasmisión estable de video, en la industria, generalmente se logra
utilizando un servidor de transmisión en tiempo real. Este servidor corre una
versión del protocolo de transmisión en tiempo real o RTSP, por sus siglas en
inglés \textit{Real Time Streaming Protocol}. Aprovechando que el computador de
procesamiento tiene buenas especificaciones, se optó por correr el servidor en
el mismo computador utilizando el software RtspSimpleServer \cite{rtsp}. No
obstante, el software fue testeado en un computador con menores especificaciones
y funcionó la transmisión sin ningún problema.

La grabación se realiza utilizando \textit{Shell Script} aprovechando que las
Raspberry corren Linux. Dentro de esto el programa FFMPEG \cite{ffmpeg} es
utilizado para separar la grabación y apuntar el \textit{streaming} al servidor
de video.

\subsection{Control de los servomotores}
\label{sub_sec:control_de_los_servomotores}

Otro requerimiento, ya mencionado, es el control de los servomotores para
manejar el angulo de visión de las cámaras. Esta implementación, aprovechando
algunas bibliotecas propias de las Raspberry, se hizo en Python apoyado con un
poco de \textit{Shell Script}. Este sistema permite controlar los motores que
mueven las cámaras directamente desde el computador de procesamiento. Con esto
el computador que procesará datos se convierte de a poco en una estación de
control.

\subsection{Sistema de conteo}
\label{sub_sec:sistema_de_conteo}

Como ya se comentó la empresa ya se encontraba desarrollando un algoritmo de
conteo basado en visión computacional. Este es el motor del sistema completo y
fue desarrollado en Python.



% End of programación_de_equipos
